\documentclass[fleqn,11pt,aspectratio=169]{beamer}
\usetheme[stratum0]{stratum0}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{etex}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\usepackage[percent]{overpic}
\usepackage{color}

\usetikzlibrary{arrows,shapes,positioning}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{dkgray}{rgb}{0.1,0.1,0.1}

\lstset{frame=tb,
  language=bash,
  aboveskip=1mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=true,
  columns=fixed,
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{blue}\textbf,
  stringstyle=\color{mauve},
  emphstyle=\color{gray},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=4,
  escapeinside={(*@}{@*)},
  morecomment=[l]{$ },
}

\title[Statistik für Datenschützer.innen]{unwahrscheinlich wahrscheinlich}
\subtitle{Statistik für Datenschützer.innen}
\author[ulif]{ulif@stratum0}
\date{2019-11-14}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}


\section{Bedingte Wahrscheinlichkeiten}

\begin{frame}
    \frametitle{}

    \centering{\Huge I. Bedingte Wahrscheinlichkeiten}
\end{frame}


\section{Das 3-Türen-Problem}

\begin{frame}
  \frametitle{Das 3-Türen-Problem}
  \centering{\Large Hinter einer der Türen steht Dein Preis\\[9pt]}

  \centering\begin{overpic}[width=8cm]{tueren1.png}
    \put(13,35){\Huge\textbf{1}}
    \put(48,35){\Huge\textbf{2}}
    \put(83,35){\Huge\textbf{3}}
  \end{overpic}\\[5pt]
  \pause
  \centering{\Large Wähle eine Tür!}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Das 3-Türen-Problem}
    \centering{\Large Der Moderator öffnet nun eine der \textit{anderen} Türen...\\[9pt]}

  \centering\begin{overpic}[width=8cm]{tueren2.png}
    \put(13,35){\Huge\textbf{1}}
    \put(48,35){\Huge\textbf{2}}
    \put(83,35){\Huge\textbf{3}}
  \end{overpic}\\[5pt]
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Das 3-Türen-Problem}
    \centering{\Large Der Moderator öffnet nun eine der \textit{anderen} Türen...\\[9pt]}

  \centering\begin{overpic}[width=8cm]{tueren3.png}
    \put(23,32){\Huge\textbf{1}}
    \put(48,35){\Huge\textbf{2}}
    \put(83,35){\Huge\textbf{3}}
  \end{overpic}\\[5pt]
  \centering{\Large ...die \textit{nicht} den Preis enthält}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Das 3-Türen-Problem}
    \centering{\Large Jetzt darfst Du nochmal wählen\\[9pt]}

  \centering\begin{overpic}[width=8cm]{tueren4.png}
    \put(23,32){\Huge\textbf{1}}
    \put(48,35){\Huge\textbf{2}}
    \put(83,35){\Huge\textbf{3}}
  \end{overpic}\\[5pt]
  \centering{\Large bleibst Du bei Deiner ersten Wahl oder wechselst Du?}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Das 3-Türen-Problem}
    \centering{\Large Mit etwas Glück....\\[9pt]}

  \centering\begin{overpic}[width=8cm]{tueren5.png}
    \put(23,32){\Huge\textbf{1}}
    \put(83,35){\Huge\textbf{3}}
  \end{overpic}\\[5pt]
  %\centering{\Large bleibst Du bei Deiner ersten Wahl oder wechselst Du?}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Das 3-Türen-Problem}
    \Large{Sollte man beim zweiten Raten wechseln?}
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{(a)}] ja
        \item[\textbf{(b)}] nein
        \item[\textbf{(c)}] ist voll egal
    \end{itemize}
    \pause
    \centering{\Large und warum?}
\end{frame}


    \begin{frame}
  \begin{enumerate}
      \item ...ich hab das schon immer (und hatte noch nie Ärger damit...)
      \item ...das hat mir ein Typ empfohlen (der sich mit sowas auskennt...)
          \pause
      \item ...ich hab mich an den Leidfaden meines Betriebs gehalten
      \item ...ich hab mich an die Richtlinie vom BSI gehalten
          \pause
      \item ...es ist super-lang
      \item ...ich hab Ziffern drin und Sonderzeichen. Und Großbuchstaben
      \item ...ich nutze als c0013r h4xX3r selbstredend Leetspeak
          \pause
      \item ...ich hab nen Würfel benutzt
          \pause
      \item es ist sehr gut
  \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Wofür der Aufwand?}
    \begin{itemize}
        \item Angreifer zwingen, mehr Rateversuche zu unternehmen
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Anatomie eines Passworts}

\begin{frame}
    \frametitle{Anatomie eines Passworts}
    \centering\texttt{hallo123}\footnote{Quelle:~\footnotesize \url{https://hpi.de/pressemitteilungen/2016/die-top-ten-deutscher-passwoerter.html}
    }
\end{frame}


\section{brute-force}

\begin{frame}
    \frametitle{Anatomie eines Passworts (Brute Force)}
    \centering\texttt{\framebox{h}\framebox{a}\framebox{l}\framebox{l}\framebox{o}\framebox{1}\framebox{2}\framebox{3}}\\[18pt]
    \pause

    8 Zeichen  \pause $\rightarrow$   Länge\\[18pt]
    \pause

    Kleinbuchstaben und Ziffern  \pause $\rightarrow$  Zeichenvorrat

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Anatomie eines Passworts (Brute Force)}
    {\Large Wie schwierig ist es, \texttt{hallo123} zu erraten?\\[18pt]}

    Maximale Anzahl Rateversuche (mit $C$ = Gr"oße Zeichenvorrat, $L$ = Länge des Passworts):

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            C^{L} & = (26 + 10)^8 \\
            & = 2.821.109.907.456 \\
            & \approx 2,8~Billionen \\
        \end{split}
    \end{equation*}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Anatomie eines Passworts (Brute Force)}
    {\Large Brute Force:}

    \centering
    \texttt{
        ...\\
        00000000\\
        00000001\\
        ...\\
        0000000a\\
        ...\\
        0000000z\\
        ...\\
        a05thb3p\\
        ...\\
        zzzzzzzz\\
    }
\end{frame}


\section{dictionary-attack}

\begin{frame}
    \frametitle{Anatomie eines Passworts (Wörterbuch-Angriff)}
    {\Large Wörterbuch-Angriff:\\}
    \centering\texttt{\framebox{hallo}\framebox{123}}\\[18pt]
    \pause

    2 Zeichen (Wörter) $\rightarrow$  Länge\\[18pt]
    \pause

    Wörterbuch $\rightarrow$ Zeichenvorrat

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Anatomie eines Passworts (Wörterbuch-Angriff)}
    {\Large Wie schwierig ist es, \texttt{hallo123} zu erraten?\\[18pt]}

    Maximale Anzahl Rateversuche (mit $C$ = Gr"oße Zeichenvorrat, $L$ = Länge des Passworts):

    (Hier: 52.875 = Länge der Wortliste \texttt{cracklib-small})

    \begin{equation*}
        \begin{split}
            C^{L} & = 52.875^2 \\
            & = 2.795.765.625\\
            & \approx 2,8~Milliarden \\
        \end{split}
    \end{equation*}
\end{frame}


\section{Statistische Angriffe}

\begin{frame}
    \frametitle{Statistische Angriffe}
    \begin{itemize}
        \item sind erweiterte Wörterbuchattacken
        \item normale Wörter sind die wahrscheinlichen Folgen von Zeichen einer Sprache
        \item Zufallszeichenfolgen sind hingegen unwahrscheinliche Folgen\\
        \item[$\rightarrow$]  \texttt{"hallo"} ist wahrscheinlicher als \texttt{"{}eege0doh"}
        \item jedes Wort kann durch unterschiedliche Schreibweisen permutiert werden\\
            z.B. \texttt{"HaLlo", "hAlLO", "HALLO", "H@110", "h411()", ...}
        \item[$\rightarrow$] mehr mögliche Wörter (größerer Zeichenvorrat)
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Statistische Angriffe 2}

    Rate die wahrscheinlicheren Zeichenfolgen zuerst

    \begin{itemize}
        \item versuchen erst die Zeichen, die z.B. im Deutschen am häufigsten an Wortanfängen stehen\\
            (\texttt{"{}e", "{}s", "n", ...})
        \item dann die Tupel, die am häufigsten sind und mit dem gerade
            gewählten Buchstaben beginnen
        \item dann die Tripel (für sowas gibts fertige Tabellen)
        \item Gut funktionierende Häufigkeitsverteilungen lassen sich z.B. aus
            Einbruchsmaterial generieren
        \item ...
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Passwortmathe}

\begin{frame}
    \frametitle{Aber wie \emph{stark} ist mein Passwort denn?}

    \Large
    Brute-force: 2,8 Billionen Möglichkeiten

    Wörterbuch: 2,7 Milliarden Möglichkeiten

    Statistisch: $<$ 2,7 Milliarden Möglichkeiten\\[12pt]

    Es gilt immer der kleinste Wert...

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Die Stärke hängt von der Entstehung ab}

    \Large
    Für die Entstehung muss ich wissen:

    \begin{enumerate}
        \item Aus wievielen Elementen hab ich mein Passwort gewählt?
        \item Wie hab ich die Elemente ausgesucht
    \end{enumerate}

    und dabei muss ich immer die für mich ungünstigste Annahme machen...

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Aus wievielen Elementen hab ich gewählt?}

    \Large
    Beispiel: \texttt{hallo123}\\[12pt]

    Hier hab ich offenbar nicht aus verschiedenen \textsl{Buchstaben}
    ausgesucht, sondern aus verschiedenen \textsl{Wörtern}.\\[12pt]

    Also brauche ich die Wortliste, aus der ich genau \texttt{hallo} und
    \texttt{123} (oder sogar das eine Wort \texttt{hallo123}) ausgesucht habr.

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{\emph{Wie} hab ich die Elemente ausgewählt?}

    \Large
    Angenommen, wir haben tatsächlich eine Wortliste gehabt und da
    \texttt{hallo123} rausgeholt.\\[12pt]

    Angenommen, die Liste hatte 10 Einträge\\[12pt]

    Wie bin ich an die Elemente gekommen? Zufall? Richtiger Zufall?

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Passwort durch Münzwurf}

    \Large
    Wieviele Rateversuche brauchst Du, wenn ich 4 mal eine Münze werfe?\\[12pt]

    \pause
    $2^4 = 16$ Möglichkeiten\\[12pt]


    \pause
    $1/2 \times 16 = 8$ Versuche im Durchschnitt.


\end{frame}


\section{Ende}

\begin{logoframe}{Fragen?}
    \textbf{ulif <uli.at.gnufix.de>}\\

    Slides unter:\\
    \url{https://0xacab.org/ulif/talk-passwortstaerken}\\[24pt]

  Benutzt \texttt{diceware}! Sie ist sehr gut.\\
  \tiny{\url{https://github.com/ulif/diceware}}
\end{logoframe}


\end{document}
